\input setup
% Page Setup
\pagewidth=210mm
\pageheight=297mm
\hsize=210mm
\hsize=190mm
\hoffset=10mm
\voffset=10mm
% Document starts here.
\nopagenumbers
\parindent=0mm
\font\noto={../../fonts/notonastaliq.ttf}
\textdir TRT
\pardir TRT
\noto
کِتنے برس ہوۓ کہ ہم نے قِسمت سے ایک بازی لگائی تھی۔ ایک اِقرار کِیا تھا۔ پرتِگیا کی
تھی۔اب وقت آیا کہ ہم اُس کو پورا کریں۔ بِلکُل پوری تو شاید اب بھی نہ ہو، لیکِن پھِر
بھی ایک بڑی منزِل پوری ہوئی ، ہم وہاں پہُنچے۔ مُناسِب ہے کہ ایسے وقت پہلا کام ہمارا
یہ ہو، کہ ہم ایک پُرانی اور ایک نئی پرتِگیا پھِر سے ہم کریں۔ اِقرار کریں آئندہ
ہِندُستان کا اور ہِندُستان کے لوگوں کے خِدمت کرنے کا۔ چند مِنٹ میں یہ اسمبلی ایک پوری
طور سے آزآد، خُد مُختار اسمبلی ہوگی۔ اور یہ اسمبلی نُمایندگی کریگی ایک آزاد خُد
مُختار مُلک کی۔ ناچے اِس کے اوپر زبردست ذمہ داریاں آتی ھیں، اور اگر ہم اُن ذمہ
داریوں کو پوری طور سے مہسوس نہ کریں، تب شاید ہم اپنا کام پوری طور سے نہیں کر
سکینگے۔ اِس لۓ یہ زروری ہو جاتا ہے کہ ہم ایسے موقع پر پوری طور سے سوچ سمجھ کے اِس
کا اِقرار کریں۔ اور جو ریسولوشن پرستاو میں آپکے سامنے پیش کر رہا ھوں وہ اِس
اِقرار، اِس پرتِگیا کا ہے۔ ہم نے ایک منزِل پوری کی، اور اِس کی خُشِیاں منایٔ جا رہی ہیں
اور ہمارے دِل میں بھی خُشی ہے، اور کِسی کدر غُرور ہے، اور اِطمِنان ہے، لیکِن یہ بھی ہم
جانتے ھیں کہ ہِندُستان بھر میں خُشی نہیں اور ہمارے دِل میں بھی رنج کے ٹُکڑے کافی
ہیں۔ اور دِلّی سے بہُت دور نھیں، بڑے بڑے شہر جل رہے ھیں۔ وہاں کی گرمی یہاں تک آ
رہی ہے۔ خُشی پوری طور سے نہیں ہو سکتی لیکِن پھر بھی ہمیں اِس موقع پر ہِمّت سے اِن سب
باتوں کا سامنا کرنا ہے۔ نہ ہاے ہاے کرنی ہے، نہ پریشان ہونا ہے۔ جب ہمارے ہاتھ
میں باگڑور آئی تو پھِر اُسکو ٹھیک طور سے گاڑی کو چلانا ہے۔
\bye
